---
title: "جلسه ی ۶۷"
subtitle: "میزکار برای گنو/لینوکس"
description: "میزکار برای گنو/لینوکس"
date: "1395-05-15"
categories:
    - "sessions"
readmore: true
---
    جلسه شصت و هفتم شیرازلاگ ۳۰ام تیر برای دومین بار در[ آدرس جدید در خیابان
فلسطین](https://shirazlug.ir/location/) برگزار شد.  
این جلسه با ارائه ی هادی که با اصرار بقیه ی دوستان قرار شده بود به عنوان یک
کاربر عادی و نه [یک پاور یوزر](http://techterms.com/definition/poweruser) در
مورد میزکار ها و بخصوص میزکار گنوم صحبت کند شروع شد.

در باره ی ویژگی های مختلف این میزکار، نحوه ی تغییر تنظیمات ، برنامه ی مدیریت
فایل پیش فرض آن ،ویرایش فایل های تنظیمات با [gconf-
editor](https://projects.gnome.org/gconf/) و برنامه های دیگری که به صورت پیش
فرض در محیط این میزکار موجود اند، مانند برنامه ی پخش موزیک، پخش عکس،… صحبت شد.

بعد از آن پویا به عنوان یک نستبا پاور یوزر ؛) کمی درباره ی فلسفه ی وجود [مدیر
پنجره ها](http://tafavot.net/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%AA-window-
manager-%D9%88-desktop-environment/) و به خصوص فایده استفاده
[i3](http://i3wm.org) صحبت کرد؛

« میزکار ها خیلی خوبن و ممکنه یکی واقعا از قیافه و ابزار هایی که توی مثلا گنوم
داره راضی باشه.ولی اگه بیشتر بخواد چی؟

اگه بخواد فقط برنامه هایی که لازم داره رو به سیستمش اضافه کنه و از کانفیگ یه
سیستم از پایین تا بالا لذت میبره چطور؟

اگه بخواد به طور مثال از برنامه هایی که برای یه میزکار دیگه و با لایبرری های
دیگه ای نوشته شدن استفاده کنه چی؟‌باید علاوه بر منابع مصرفی غیرقابل قبول فعلی
مقادیر زیادی از رم خودش رو باز هم از دست بده؟!

یا حتی اگه بخواد یه سیستم مینیمال و در عین حال قوی داشته باشه و بین میزکار ها
گزینه ی دلخواهش رو پیدا نکنه چطور؟

اینجاست که مدیرپنجره ها وارد بازی میشن که فقط همون کاری رو می کنن که ازشون
انتظار میره، مدیریت پنجره 🙂 …البته اینها تنها دلایل نیستن که ممکنه شما رو جذب
کنه…»

[![session_67_2](img/b8081a10-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289336.9629629.jpg)](img/b8081a10-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289336.9629629.jpg)
[![session67_1](img/b8081d26-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289336.9630232.jpg)](img/b8081d26-fdbb-11e6-86dd-a088b4d860141488289336.9630232.jpg)

_________________________________________________________

[www.wikihow.com/Be-a-Power-User](http://www.wikihow.com/Be-a-Power-User)

[why-use-a-tiling-window-manager](http://superuser.com/questions/52082/why-
use-a-tiling-window-manager)

[why-you-should-try-a-tiling-window-
manager](http://adereth.github.io/blog/2013/10/02/why-you-should-try-a-tiling-
window-manager/)

